前言
---

我曾经试图将我的所有课笔记转换成 Markdown 文档以永久保存.
我的笔记包含了大量的数学公式, 所以需要在 Markdown 里内嵌 LaTeX.

> LaTeX 是对著名排版系统 TeX 的二次开发, TeX 是公认的数学公式排版最好的系统.

但是, 在 Markdown 里编辑 LaTeX 简直是噩梦: 编辑器不提供 LaTeX 的补全.
一个公式里可能有大量重复的 `\alpha` `\sigama` `\rightarrow` 等符号, 而它们全部需要我一个字母一个字母地输入.

![mathjax doesn't support show macros](https://c1.staticflickr.com/5/4026/35586235096_957455b2a9_o.png)

_Markdown 中内嵌的 LaTeX 大多是通过 MathJax 实现的, 所以另外一个大问题就是有的宏用不了了_

所以在花费了大量时间将一本书的笔记录成 Markdown 之后, 我放弃了. :)

---

后来在 #archlinux-cn 的 [riaqn](https://twitter.com/riaqn0) 安利下, 我开始使用 Emacs 的 Org-mode 来作笔记.
不得不说相比 Markdown, Org-mode 配合 Emacs 的生态, 在各种体验上都上升了不止一个等级.

![spacemacs + org-mode + latex](https://c1.staticflickr.com/5/4102/35238943780_858e7994a5_o.png)

当然, 一个编辑器想要达到最佳的输入效果, 一番配置是少不了的. 下面就是我的整个 Emacs + Org-mode + LaTeX 环境的配置过程, 大家可以选择性观看.

Spacemacs
---

Emacs (**E**ditor **MAC**ro**S**) 是一个文本编辑器, 著名的编辑器之战的两大主角之一 (另一个是 vi 即其派生版本).

在 openSUSE 中安装 Emacs 只需要在 root 用户下运行:

```bash
$ zypper in emacs
```

其他的 Linux 发行版请尝试使用包管理器安装, 或者和 Windows/macOS 用户一起看看[官方文档](https://www.gnu.org/software/emacs/download.html).

而 Spacemacs 是一个由社区驱动的 Emacs 的分支, 它的口号是:

> The best editor is neither Emacs nor Vim, it's Emacs *and* Vim!

正如他们的口号所言, Spacemacs 的最大的特点就是 Vim 风格中通过 [Evil](https://www.emacswiki.org/emacs/Evil) 实现了 Vim 的键位绑定.
在 Emacs 中也能使用 Vim 中独特的 `insert mode` 和 `visual mode` 了.

Spacemacs 的默认风格是 Vim, 同时也提供了 Emacs 和 Hybrid 适用不同的人.

安装 Spacemacs 只需要:

```bash
$ mv ~/.emacs.d ~/.emacs.d.old && mv ~/.emacs ~/.emacs.old # backup
$ git clone https://github.com/syl20bnr/spacemacs ~/.emacs.d
```

在 Windows 下的话, 不仅要将 Spacemacs 的 `.emacs` 放在 `C:\Users\{username}\` 同时也要在 `C:\Users\{username}\AppData\Roaming` 里.
此外, 还有可能出现 `packages unavailable` 的情况, 此时可以参考一下官方的 [FAQ](https://github.com/syl20bnr/spacemacs/blob/master/doc/FAQ.org#why-are-all-packages-unavailable).

无论是什么Editor/IDE, 装好的第一步应该都是修改字体吧.
Spacemacs 的默认等宽字体是 Abode 的 **Source Code Pro**, 这曾经是我也是我的首选, 不过我现在喜欢用带连字 (ligatures) 的 **Fira Code**.

Spacemacs 的配置文件在 `~/.spacemacs`, 打开后找到 `dotspacemacs-default-font` 修改成:

```elisp
dotspacemacs-default-font '("Fira Code"
                            :size 21
                            :weight normal
                            :width normal
                            :powerline-scale 1.4)
```

其中字体大小, 宽度等参数见个人喜好, 你可以在[这里](https://github.com/syl20bnr/spacemacs/blob/master/doc/DOCUMENTATION.org#font) 看到各个参数的含义.

英文的等宽字体配置完后, 还可以选择性地配置其他的语言, 例如中文:

```elisp
;; Set Chinese Font
;; Put this inside `dotspacemacs/user-config()`
(dolist (charset '(kana han cjk-misc bopomofo))
        (set-fontset-font (frame-parameter nil 'font) charset
                          (font-spec :family "Noto Sans SC" :size 20)))
```

> 如果不配置中文字体的话, 在打开带有中文字符的文件时, Emacs 会出现严重的卡顿 :(


Org-mode & LaTeX
---

Org-mode 是 Emacs 中的一种编辑模式, 支持编写 To-do list, 日志, 笔记等功能. 其中(对于我来说)最重要的就是支持 [内嵌 LaTeX](http://orgmode.org/manual/Embedded-LaTeX.html) 了.
Org-mode 从 Emacs 22 开始就已经成为默认安装的部分了, 所以不需要额外的安装操作, 只需要打开带有 `.org` 的文件, 就会自动进入 Org-mode 了.

不过想要有 LaTeX 的预览/导出的话, 还需要安装 `texlive`. openSUSE 下依旧是在 root 环境下运行:

```bash
$ zypper in texlive
```

> \#archliux-cn 的 farseerfc 前辈提示我可以用 texlive 的 Unix Installer, 方便管理各个版本的 texlive, 不过我还未尝试过.

其他的系统也可以使用包管理器安装或者请参照一下[官方文档](https://www.tug.org/texlive/).

Org-mode 内嵌 LaTeX 有几种方式, display 我喜欢用 `\[E=mc^2\]`, inline 我偏好 `$E=mc^2$`. 预览时只需要用 `C - C X L` 即可.

默认的预览有点小, 所以我在 `.spacemacs` 里拉伸了一下大小:

```elisp
;; Enlarge LaTeX Fragment in Org-mode
;; Put this inside `dotspacemacs/user-config`
(require 'org)
(plist-put org-format-latex-options :scale 2.5)
```

CDLaTeX
---

到这里看来 Emacs + Org-mode 的组合相比 Markdown 似乎没有给输入太大的便利吧.
所以接下来要介绍的就是 Emacs 的另外一个 mode 了, 这个 mode 可以大大提高在 Org-mode 中输入 LaTeX 的效率 -- `CDLaTeX`.

在介绍 `CDLaTeX` 的工作原理之前, 先说一下 Emacs 中的 mode:
Org-mode 和 `CDLaTeX` 虽然同是 Emacs 的 mode, 但是地位不同的.
Org-mode 是 Major Mode(主要模块); `CDLaTeX` 是 Minor Mode(辅助模块). 一般来说 Emacs 是不能同时使用多个 Major Mode.

> 如果想在 Emacs 的 buffer 中开多个 Major Mode, 参见: [MultipleModes](https://www.emacswiki.org/emacs/MultipleModes)

所以 `CDLaTeX` 作用其实是实现了部分来自另外一个 Major Mode -- `AUCTeX` 的功能, 让你可以在其他的 Major Mode 里快速输入 LaTeX.

相比直接在 Org-mode 里使用 `CDLaTeX`, Org-mode 推荐使用 Org-mode 自带的轻量版的 `org-cdlatex-mode`.

`org-cdlatex-mode` 依赖 `cdlatex.el` 和 `texmathp.el`(这个来自 `AUTeX`, 作用是判定目前光标所在位置是否在内嵌的 LaTeX 中).
所以我们需要在 `.spacemacs` 加入我们需要安装的 `CDLaTeX` 和 `AUTeX`:

```elisp
dotspacemacs-additional-packages '(cdlatex auctex)
```

然后重启 Emacs, Spacemacs 会自动帮你安装好他们.

注意全部使用小写, 而且不要用 `M - x package-install` 来安装, 因为 Spacemacs 会在[重启之后删掉他们](https://github.com/syl20bnr/spacemacs/blob/master/doc/FAQ.org#why-are-packages-installed-with-package-install-automatically-deleted-by-spacemacs-when-it-boots)...

再次打开 Org-mode, 用 `M - x org-cdlatex-mode` 打开 `CDLaTeX`. 然后你就可以体验的 `CDLaTeX` 带来的快速输入 LaTeX 的功能了:

1. 用 <TAB> 自动补全一些 LaTeX 模板, 例如: `fr` => `\frac{}{}`, `lr(` => `\left(\right)`. 此外, <TAB> 也可以用于在各个 `{}` 之间跳跃.

2. `_` 和 `^` 会自动补全 `{}`, 不过如果 `{}` 里只有一个元素的话, 也会自动去掉.

3. 在 `` ` `` 后加一个字母可以快速输入一些 LaTeX 的符号, 例如 `` `a `` => `\alpha`, `` `b `` => `\beta`

4. 在一些字母之后加上 `'` 则是可以修改该字母的字体或者加修饰, 例如 `a'.` => `\dot{a}`, `a'1` => `{\displaystyle a}`

![tab completions](https://c1.staticflickr.com/5/4068/35625649445_ed1143f084_o.png)

_`<TAB>` 的补全_

![backtick completions](https://c1.staticflickr.com/5/4011/35586234806_7a9c27dbee_o.png)

_`` ` ``的补全_

后语
---

经过上述配置和折腾之后, 整理笔记终于成了一件不那么麻烦的事了. :)

一直有人问我为什么那么费劲的在各种标记语言里嵌套 LaTeX, 而不直接用 LaTeX 写呢? 嗯... 其实我一直有一个想法就是建立一个属于自己的类似知识库的东西, 所以我的期望是可以导出成 HTML 以便于时刻可以浏览, 而 LaTeX 在这方面就比较吃力了.

不过使用了 Org-mode 之后也有一个问题: 目前似乎没有现成的基于 Org-mode 的 Wiki Software, 所以这意味着我可能又需要自己造个轮子了... :(
